В последнее время благодаря бурному развитию Интернета в
программировании выделяют отдельное направление~"---
\textit{Web-программирование}, т.~е. создание сценариев для
Web. Поначалу оно не могло и сравниться по своей сложности с другими
областями программистского ремесла, не <<дотягиваясь>> не только до
системного, но даже и до прикладного уровня. В наши дни, однако, роль
Web-программирования в структуре глобальной сети возрастает,
соответственно увеличивается и средняя оценка сложности
сценариев. Многие системы (например, поисковые) по объёму кода
приближаются к размеру исходных кодов серьёзных прикладных
программ. Доля же статических страниц в Web постоянно падает; на смену
им приходят \textit{динамические} страницы, сгенерированные
автоматически тем или иным сценарием. \cite{ProfPHP}

Сегодня разработано огромное количество средств, интернет-решений,
которые предоставляют самые широкие возможности для создания абсолютно
любых сайтов.

Конечно, можно воспользоваться готовыми шаблонами, в этом случае
программирование не понадобится. Однако ценность такого сайта, мягко
говоря, будет невелика. Да и удобство обращения с ним,
<<технологичность>>, интерактивность портала будет желать лучшего.

Web-программирование, в настоящее время, позволяет создавать
уникальные, удобные и функциональные сайты. Основными средствами
программирования, на сегодняшний день, являются PHP и MySQL, однако
могут применяться и другие решения, такие как HTML, DHTML, JavaScript,
XML/XSL, Java, Flash, Perl.

Однако именно разнообразие инструментов, ставит Web-программирование
<<во главу угла>> при создании любого сайта. Именно программирование
позволяет реализовывать любые проекты, значительно разнообразить сайт,
автоматизировать и облегчить работу с Интернет порталом.

В частности, Web-программирование предлагает следующие, наиболее популярные решения:
\begin{enumerate}
\item упрощение обновления информации на сайте;
\item разнообразные интерактивные элементы, которые можно добавлять на
  \linebreak сайт. Среди них наиболее популярными являются форумы,
  гостевые книги, возможность отправки e-mail с сайта, и многое
  другое.
\item хранение большого количества данных в специальных базах. Прайсы,
  отзывы посетителей, описание товаров, фотоальбомы, статистические
  данные "---~это далеко не полный перечень возможностей, которые даёт
  Web-программирование в данном конкретном случае;
\item использование сайта для интерактивной связи с, например,
  торговыми \linebreak представителями в любой точке мира;
\end{enumerate}

Программирование позволяет сделать сайт более
интерактивным. Добавление разнообразных динамических разделов позволит
повысить его информативность, и, как следствие, популярность
ресурса. Иными словами, оно используется для решения абсолютно любых
задач, какими бы сложными или необычными они не были.
