\hfill\parbox{6cm}{
	Утверждаю\\
	Зав. кафедрой ИБСТ\\
	\hbox to 6cm{\hrulefill С.\,Л.\,Зефиров}\\
	\def\hrf#1{\hbox to#1{\hrulefill}}
	<<\hrf{2em}>> \hrf{6em} \the\year~г.}	
	
\begin{center}\textbf{\normalfont\bfseries\large Задание}\\на курсовое проектирование\end{center}

%\begin{singlespace}
\noindent по теме: \uline{<<Разработка web-приложений на языке PHP>>\hfill}\\
1 Дисциплина \uline{\qquad Информационные технологии\hfill}\\
2 Вариант задания \uline{\qquad 35\hfill}\\
3 Студент \uline{\qquad Захаров М.А.\qquad } группа \uline{\qquad 06УИ1\hfill}\\
4 Исходные данные на проектирование\\
4.1 Требования к сайту:
	\begin{itemize} 
	\item \uline{тема сайта "--- электронная цифровая подпись;\hfill\quad}                                                                                                
	\item \uline{сайт должен содержать не менее пяти страниц;\hfill\quad}                                                
	\item \uline{информация на сайте должна быть структурирована в виде учебного ма\-те\-риала по отдельным темам;\hfill\quad}							        
	\item \uline{должна быть реализована процедура тестирования обучаемого; \hfill \quad}                          
	\item \uline{число категорий пользователей по правам доступа "--- 3;\hfill \quad}       
	\item \uline{для всех пользователей доступ к сайту разрешен с правом <<просмотр>>;\hfill \quad}     
	\item \uline{для администратора доступ к сайту разрешен с правом <<супервизор>>.\hfill \quad}
	\end{itemize}
4.2 Функциональные требования к программе:
	\begin{itemize} 
	\item \uline{хранение информации наполнения web-сайта в базе данных MySQL;\hfill \quad}               
	\item \uline{возможность добавления информации наполнения web-сайта;\hfill \quad}                          
	\item \uline{возможность редактирования информации наполнения web-сайта;\hfill \quad}                     
	\item \uline{возможность выборочного удаления информации наполнения web-сайта;\hfill \quad}       
	\item \uline{языки программирования "--- HTML, PHP;\hfill \quad}                                                                
	\item \uline{СУБД MySQL.\hfill \quad}
	\end{itemize}
5 Структура проекта\\
5.1 Пояснительная записка (содержание работы):
	\begin{itemize} 
	\item \uline{описание технологии создания web-сайта;	\hfill \quad}
	\item \uline{схема расположения информации на сайте;\hfill \quad}
	\item \uline{схема хранения информации в базе данных;\hfill \quad}
	\item \uline{описание категорий пользователей и их прав доступа к сайту;\hfill \quad}                       
	\item \uline{разработка алгоритма;\hfill \quad}
	\item \uline{разработка программы;\hfill  \quad}
	\item \uline{руководство администратора и пользователя сайта.\hfill } 
	\end{itemize}
5.2 Графическая часть
 	\begin{itemize} 
	 \item \uline{не предусмотрена.\hfill}
	 \end{itemize}
5.3 Экспериментальная часть
	  \begin{itemize} 
	  \item \uline{не предусмотрена.\hfill}
	  \end{itemize}
6 Календарный план выполнения проекта\\
6.1 Сроки выполнения работ по разделам:
	 \begin{itemize} 
	\item \uline{разработка схемы расположения информации на сайте \hfill} к \uline{01.03.\the\year~г. }
	\item \uline{разработка алгоритма  \hfill} к \uline{29.03.\the\year~г.}
	\item \uline{разработка и тестирование сайта  \hfill} к \uline{01.05.\the\year~г.}
	\item \uline{оформление ПЗ и подготовка к защите  \hfill} к \uline{17.05.\the\year~г.}
	  \end{itemize}
\hbox to 12cm {Дата защиты проекта \uline{\hfill 22 мая \the\year~г.}}
Руководитель работы \uline{\hfill Егорова~Н.\,А.}\\
\hbox to 12cm {Задание получил \uline{\hfill10 февраля \the\year~г.}}\\
Студент    \uline{\hfillЗахаров~М.\,А.}\\
Нормоконтролёр    \uline{\hfillЕгорова~Н.\,А.}\\
%\end{singlespace}
