\hfill\parbox{6cm}{
	Утверждаю\\
	Зав. кафедрой ИБСТ\\
	\hbox to 6cm{\hrulefill С.\,Л.\,Зефиров}\\
	\def\hrf#1{\hbox to#1{\hrulefill}}
	<<\hrf{2em}>> \hrf{6em} \the\year~г.}	
	
\begin{center}\textbf{\normalfont\bfseries\large Задание}\\на курсовое проектирование\end{center}

%\begin{singlespace}
\noindent по теме: \uline{<<Расчёт усилителя низкой частоты>>\hfill}\\
1 Дисциплина \uline{\qquad Электроника и схемотехника\hfill}\\
2 Вариант задания \uline{\qquad 5\hfill}\\
3 Студент \uline{\qquad Захаров М.\,А.\qquad } группа \uline{\qquad 06УИ1\hfill}\\
4 Исходные данные на проектирование
	\begin{itemize} 
	\item \uline{напряжение питания $ E_к = 10 $ В;\hfill\quad}                                                                                                
	\item \uline{входное напряжение $ U_{вх} =  10$ мВ;\hfill\quad}
	\item \uline{выходное напряжение $ U_{вых} = 5 $ В;\hfill\quad}
	\item \uline{сопротивление нагрузки $ R_н  = 1$ кОм;\hfill\quad}
	\item \uline{частотный диапазон $ F_н \div F_в  = 150 \div 5000$ Гц;\hfill\quad}
	\item \uline{температура окружающей среды $ t^\circ_{окр} \leqslant 40^\circ$C.\hfill\quad}                                   
	\end{itemize}
5 Структура проекта\\
5.1 Пояснительная записка (содержание работы):
	\begin{itemize} 
	\item \uline{выбор схемы усилителя;	\hfill \quad}
	\item \uline{расчёт режимов работы по постоянному и переменному току;\hfill \quad}
	\item \uline{составление принципиальной электрической схемы и перечня элементов;\hfill \quad}
	\item \uline{оформление пояснительной записки.\hfill } 
	\end{itemize}
5.2 Графическая часть
 	\begin{itemize} 
	 \item \uline{схема принципиальная электрическая "--- Э3, формата А4;\hfill}
	 \item \uline{перечень элементов к схеме принципиальной электрической.\hfill}
	 \end{itemize}
6 Календарный план выполнения проекта\\
6.1 Сроки выполнения работ по разделам:
	 \begin{itemize} 
	\item \uline{Выдача задания \hfill} к \uline{19.02.\the\year~г. }
	\item \uline{Этап 1 <<Составление фунциональной схемы>>  \hfill} к \uline{26.02.\the\year~г.}
	\item \uline{Этап 2 <<Расчёт оконечного каскада>>  \hfill} к \uline{12.03.\the\year~г.}
	\item \uline{Этап 3 <<Расчёт предварительного каскада>>  \hfill} к \uline{26.03.\the\year~г.}
	\item \uline{Этап 4 <<Составление перечня элементов>>  \hfill} к \uline{09.04.\the\year~г.}
	\item \uline{Этап 5 <<Оформление графической части>>  \hfill} к \uline{23.04.\the\year~г.}
	\item \uline{Оформление пояснительной записки \hfill} к \uline{07.05.\the\year~г.}
	  \end{itemize}
\hbox to 12cm {Дата защиты проекта \uline{\hfill 14 мая \the\year~г.}}
Руководитель работы \uline{\hfill Богданов~В.\,В.}\\
\hbox to 12cm {Задание получил \uline{\hfill19 февраля \the\year~г.}}\\
Студент    \uline{\hfillЗахаров~М.\,А.}\\
Нормоконтролёр    \uline{\hfillБогданов~В.\,В.}\\
%\end{singlespace}
