\hfill\parbox{6.5cm}{
	\textit{<<УТВЕРЖДАЮ>>}\\
	Зав. кафедрой ИБСТ\\
	\hbox to 6.5cm{\hrulefill С.\,Л.\,Зефиров}\\
	\def\hrf#1{\hbox to#1{\hrulefill}}
	<<\hrf{2em}>> \hrf{6em} \the\year~г.}	
	
      \begin{center}\textbf{\normalfont\bfseries\large ЗАДАНИЕ}\\\textbf{на
        курсовую работу}\end{center}

%\begin{singlespace}
\noindent по теме: \uline{<<Помехоустойчивое кодирование>>\hfill}\\
1 Дисциплина \uline{\qquad Передача дискретных сообщений\hfill}\\
2 Вариант задания \uline{\qquad 7\hfill}\\
3 Студент \uline{\qquad Захаров М.\,А.\qquad } группа \uline{\qquad 06УИ1\hfill}\\
4 Исходные данные на курсовую работу
\begin{itemize}
\item \uline{код Хемминга. Задача 1.1.7;\hfill\quad}
\item \uline{код БЧХ. Задача 2.3.7;\hfill\quad}
\item \uline{код Рида"--~Соломона. Задача 3.4.7.\hfill\quad}
\end{itemize}
5 Структура работы\\
5.1 Пояснительная записка (содержание работы):
\begin{itemize}
\item \uline{расчётно-пояснительная записка объёмом 15--20 страниц
    со\-держит 3 раздела (в соответствии с пунктами
    задания). \hfill \quad}
\end{itemize}
5.2 Графическая часть
\begin{itemize}
\item \uline{схема регистра кодирующего устройства;\hfill}
\item \uline{таблица состояний ячеек регистра (1 лист формата А4).\hfill}
\end{itemize}
5.3 Экспериментальная часть
\begin{itemize}
\item \uline{не предусмотрена.\hfill}
\end{itemize}
6 Календарный план выполнения работы\\
6.1 Сроки выполнения работ по разделам:
\begin{itemize}
\item \uline{раздел первый\hfill}
  к \uline{25.09.\the\year~г. }
\item \uline{раздел второй \hfill} к \uline{20.10.\the\year~г.}
\item \uline{раздел третий \hfill} к \uline{25.11.\the\year~г.}
\item \uline{оформление пояснительной записки \hfill} к \uline{06.12.\the\year~г.}

\end{itemize}
\hbox to 9.5cm {Дата защиты работы \uline{\hfill 6 декабря \the\year~г.}}
Руководитель работы \uline{\hfillСултанов~Б.\,В.}\\
\hbox to 9.5cm {Задание получил \uline{\hfill7 сентября \the\year~г.}}\\
Студент    \uline{\hfillЗахаров~М.\,А.}\\
Нормоконтролёр    \uline{\hfillСултанов~Б.\,В.}\\
%\end{singlespace}
\newpage

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../TermWork_PDS"
%%% End: 
