\documentclass[koi8-r,usehyperref]{G7-32}
\usepackage[T2A]{fontenc}					 %% Поддержка кириллицы в LaTeX
\usepackage[koi8-r]{inputenc}                                    %% Кодировка документа
\usepackage[english,russian]{babel}                              %% Правильные переносы


\usepackage{graphicx}                                    %% Ипользуется драйвера pdftex
\graphicspath{{pictures/}}                                       %% Имя каталога с рисунками
\TableInChaper                                                   %% Нумерация таблиц в пределах раздела
\PicInChaper                                                     %% Нумерация рисунков в пределах раздела
\setlength\GostItemGap{2mm}                                      %% для красоты можно менять от 0мм
\bibliographystyle{gost71u}                                      %% Стиль библиографических ссылок БибТеХа

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
 pdftitle=Пояснительная записка курсовой работе по ИТ,
 pdfauthor=Захаров Максим,
 pdfsubject={Разработка web-приложений на языке PHP},
 pdfkeywords={web-программирование, PHP, MySQL}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\input{./tex/Title}                                             %% Титульный лист
\frontmatter                                                    %% Ненумерованные заголовки
\input{./tex/Task}                                              %% Задание к курсовой работе

\Referat                                                        %% Реферат отчёта
\thispagestyle{empty}
Отчёт содержит \totalpages~с, \totalfigures~рисунков, 
\totalbibs~источников.

PHP, MYSQL, CSS, JAVASCRIPT, ДИНАМИЧЕСКИЙ ВЕБ-САЙТ

Объектом исследования является технология создания динамических
веб-сайтов с использованием языка программирования PHP и СУБД MySQL.

Цель работы~--- создание динамического веб-сайта, наполнение которого
хранится в БД MySQL, с возможностью добавления, редактирования и
выборочного удаления содержимого; реализовать процеду тестирования
посетителей сайта, создать три категории пользователей.

Результатом выполнения курсовой работы является динамический веб-сайт,
использующий технологии PHP, MySQL, JavaScript, CSS.
\tableofcontents                                                %% Оглавление
\Introduction							%% Введение
\input{./tex/Introdution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter							%% Нумерованные заголовки
\input{./tex/Chapter1}						%% Основная часть отчёта
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\backmatter							%% Ненумерованные заголовки
\Conclusion							%% Заключение 
\input{./tex/Conclusion}

В результате выполнения курсовой работы былы написан динамический
веб-сайт с возможностью выборочного добавления, удаления
содержимого. Реализована процедура тестирования посетителей сайта,
создано три категии пользователей. В процессе работы над проектом былы
изучены технологии веб-программирования с использованием PHP, MySQL,
JavaScript, CSS.

Таким образом, задание на курсовой проект было выполнено в полном объёме.

\bibliography{biblio/mybiblio}					%% База BiBTeX
\end{document}
