\begin{singlespace}
\hfill\parbox{6.5cm}{<<Утверждаю>>\\
  Зав. кафедрой ИБСТ\\
  \hbox to 6.5cm{\hrulefill С.\,Л.\,Зефиров}\\
  \def\hrf#1{\hbox to#1{\hrulefill}}
  <<\hrf{2em}>> \hrf{6em} \the\year~г.}	
	
\begin{center}\textbf{\normalfont\bfseries\large ЗАДАНИЕ}\\\textbf{на
    курсовую работу}\end{center}

по теме: \textbf{\uline{<<Разработка политики информационной
    безопас\-ности инфор\-мационной системы организации>>\hfill\quad}}

  \textbf{1 Дисциплина} \uline{\qquad Организационно-правовое обеспечение
    ин\-формационной безопасности\hfill}

  \textbf{2 Вариант задания} \uline{\qquad Организация~--- отделение фонда
    соци\-ального страхования. Исходный перечень угроз: нарушение
    конфиден\-циальности защищаемой информации, нарушение целостности
    защи\-щаемой информации. Уровни инфраструктуры: сетевых
    приложений, операционных систем\hfill}

  \textbf{3 Студент} \uline{\qquad Захаров М.\,А.\qquad }
  \textbf{группа} \uline{\qquad 06УИ1\hfill}

  \textbf{4 Исходные данные на проектирование}

  \uline{Должны быть разработаны описание бизнес-функций отделения
    фонда социального страхования, структура и схема информационных
    потоков её информационной системы с определенными топологией,
    количеством рабочих станций, объектами защиты.\hfill\quad}

  \uline{Должны быть разработаны описание угроз безопасности
    инфор\-мационной системы и сценарии их реализации. Описания угроз
    и источников угроз должны соответствовать модели ГОСТ Р ИСО/МЭК
    15408.\hfill\quad}

  \uline{Должны быть оценены риски реализации угроз для полного
    перечня угроз и определены актуальные для информационной системы
    угрозы.\hfill\quad}

  \uline{Должны быть сформулированы правила информационной
    безо\-пасности для противодействия угрозам информационной системы
    отде\-ления фонда социального страхования.\hfill\quad}

  \uline{Должна быть разработана политика информационной
    безопас\-ности информационной системы отделения фонда социального
    страхо\-вания на основе сформулированных правил.\hfill\quad}

  \textbf{5 Структура проекта}

  \textbf{5.1 Пояснительная записка (содержание работы):}

  \begin{itemize}
  \item \uline{описание информационных процессов организации,
      иденти\-фикация объектов защиты;\hfill\quad}
  \item \uline{структура информационной системы отделения фонда
      соци\-ального страхования и схема информационных
      потоков;\hfill\quad}
  \item \uline{анализ угроз информационным ресурсам;\hfill\quad}
  \item \uline{оценка рисков реализации угроз, выявление актуальных
      уг\-роз;\hfill\quad}
  \item \uline {разработка политики информационной безопасности
      инфор\-мационной системы отделения фонда социального
      страхова\-ния.\hfill\quad}
  \end{itemize}

  \textbf{5.2 Графическая часть}
  \begin{itemize}
  \item \uline{структура информационной системы отделения фонда
      соци\-ального страхования;\hfill\quad}
  \item \uline{схема информационных потоков в информационной системе
      отделения фонда социального страхования.\hfill\quad}
  \end{itemize}

  \textbf{6 Календарный план выполнения проекта}

  \textbf{6.1 Сроки выполнения работ по разделам:}

  \begin{itemize}
  \item \uline{утверждение ТЗ \hfill} к \uline{22.02.\the\year~г. }
  \item \uline{идентификация объектов защиты \hfill} к
    \uline{08.03.\the\year~г.}
  \item \uline{идентификация актуальных угроз \hfill} к
    \uline{12.04.\the\year~г.}
  \item \uline{разработка политики ИБ \hfill}
    к \uline{19.04.\the\year~г.}
  \item \uline{оформление и проверка отчёта о КР \hfill}
    к \uline{10.05.\the\year~г.}
  \item \uline{подготовка к защите курсовой работы\hfill} к
    \uline{24.05.\the\year~г.}
  \end{itemize}
  \hbox to 11cm {Дата защиты проекта \uline{\hfill \the\year~г.}}
  Руководитель работы \uline{\hfillАлексеев~В.\,М.}\\
  \hbox to 11cm {Задание получил \uline{\hfill8 февраля \the\year~г.}}\\
  Студент    \uline{\hfillЗахаров~М.\,А.}\\
  Нормоконтролёр    \uline{\hfillАлексеев~В.\,М.}\\
\end{singlespace}
\newpage

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../TermWork_OPOIB"
%%% End: 
