\chapter{Согласование дискретного источника с дискретным каналом}
\ttl
\label{3.26}
\textbf{Задача 3.26}. Закодировать двоичным кодом Фано ансамбль сообщений ${a_i}$. Закодировать произвольную комбинацию, состоящую из 5 символов из ансамбля $a_i$. Определить потенциальный минимум среднего количества символов кода, приходящихся на одно сообщение ансамбля $a_i$, и среднее количество символов, разработанного кода Фано, приходящихся на одно сообщение из $a_i$. Рассчитать эффективность разработанного кода.
\begin{center}\textbf{Решение}\end{center}

<<Код строят следующим образом: знаки алфавита сообщений выписывают в таблицу в порядке убывания вероятностей. Затем их разделяют на две группы так, чтобы суммы вероятностей в каждой из групп были по возможности одинаковы. Всем знакам верхней половины в качестве первого символа приписывают 0, а всем нижним --- 1. Каждую из полученных групп, в свою очередь, разбивают на две подгруппы с одинаковыми суммарными вероятностями и т. д. Процесс повторяется до тех пор, пока в каждой подгруппе останется по одному знаку>>~\cite{dmitriev}.

Процесс кодирования представлен в таблице 1.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\multicolumn{5}{c}{Таблица 1~---~Кодирование методом Фано\label{1}}\\
\hline
$a_i$ & $p(a_i)$ & Знаки & Вероятность & Комбинация\\
\hline
$a_1$ & 0,055 & $a_5$ & 0,3 & 00 \\
$a_2$ & 0,072 & $a_7$ & 0,23 & 01 \\
$a_3$ & 0,09 & $a_3$ & 0,09 & 100 \\
$a_4$ & 0,016 & $a_2$ & 0,072 &  1010\\
$a_5$ & 0,3 & $a_9$ & 0,067 &  1011\\
$a_6$ & 0,019 & $a_{10}$ & 0,064 &  1100\\
$a_7$ & 0,23 & $a_1$ & 0,055 &  1101\\
$a_8$ & 0,015 & $a_{11}$ & 0,04 &  11100\\
$a_9$ & 0,067 & $a_{12}$ & 0,032 &  11101\\
$a_{10}$ & 0,064 & $a_6$ & 0,019 &  11110\\
$a_{11}$ & 0,04 & $a_4$ & 0,016 &  111110\\
$a_{12}$ & 0,032 & $a_8$ & 0,015 &  111111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Комбинация из пяти символов $a_{11} a_9 a_5 a_8 a_3 $ кодируется следующим образом: 11100101100111111100.

Потенциальный минимум среднего количества символов кода, приходящихся на одно сообщение ансамбля $a_i$, можно найти следующим образом:

$$\eta_{min} = \frac{H(U)}{\log M};  $$ 

По формуле (2):

$H(U) = - 0,3 \log_2 0,3 - 0,23 \log_2 0,23 - 0,09 \log_2 0,09 - 0,072 \log_2 0,072\hm - 0,067 \log_2 0,067 - 0,064 \log_2 0,064  - 0,055 \log_2 0,055 - 0,04 \log_2 0,04 - 0,032\times \linebreak \times \log_2 0,032\hm - 0,019 \log_2 0,019 - 0,016 \log_2 0,016 - 0,015 \log_2 0,015 = 0,521+0,489+0,313+0,274\hm+0,262+0,256+0,23+0,186+0,159+0,109+0,095+0,091 = 2,985 $ (бит).

$\eta_{min} = \frac{2,985}{\log_2 2} = 2,985.$ 

Среднее количество символов, приходящихся на одно сообщение:

$\eta = \sum_{i=1}^n p(a_i)n_i = 2(0,3+0,23) + 3\cdot0,09 + 4(0,072+0,067+0,064+0,055)\hm+5(0,04+0,032+0,019)+6(0,016+0,015) = 3,003 $.

Эффективность разработанного кода,  которая характеризует степень близости неравномерного статистического кода к оптимальному:

$\psi = \frac{\eta_{min}}{\eta} = \frac{2,985}{3,003} = 0,994 $. 

\textbf{Ответ}: $\eta_{min} = 2,985 $; $\eta = 3,003 $; $\psi = 0,994 $. 


\label{3.43}
\textbf{Задача 3.43}. Дискретный источник $U$ выдает независимые равновероятные сообщения с объемом алфавита $N = 15$ со скоростью $V_c$ = 1200 сообщений в секунду. Оценить, возможна ли безошибочная передача сообщений источника по двоичному симметричному каналу, вероятность ошибки в котором $р=0,04$, а скорость передачи канальных символов $V_k$ не может превышать $V_c$ более чем в n=4 раза. В случае отсутствия такой возможности оценить минимально неизбежные потери информации в единицу времени.
\begin{center}\textbf{Решение}\end{center}

В соответствии с теоремой Шеннона, безошибочная передача сообщений источника по двоичному симметричному каналу возможна, когда производительность источника меньше пропускной способности канала:
$$H'(U) < C.$$

Энтропия источника:

$H(U) = \log_2 15$ = 3,91 (бит), тогда производительность источника равна

$H'(U) = V_c H(U) = 1200 \cdot 3,91 = 4692 $ (бит/с).

Пропускная способность канала определяется следующим образом:
$$C = V_k\left[1 + p\log_2 p + (1 - p)\log_2 (1-p)\right].$$

По условию $V_k$ не может превышать $V_c$ более чем в n=4 раза:

$V_k \le 4800 $ (симв/с).

$C = 4800(1+0,04\log_2 0,04 + 0,96\log_2 0,96) = 4800(1-0,024) = 3648 $ (бит/c). 

Таким образом, потери в канале неизбежны.

Минимально неизбежные потери информации в единицу времени:

$H'(U/U^*) = H'(U) - C = 4692 - 3648 = 1044$ (бит/c).

\textbf{Ответ}: безошибочная передача не возможна, $H'(U/U^*)=\hm 1044 $ бит/c.
